
\begin{thm}[Vandermonde det]

\end{thm}

\begin{align*}
    \begin{vmatrix}
       1 & x_1 & x_1^2 & ... & x_1^{n-1} \\
       1 & x_2 & x_2^2 & ... & x_2^{n-1} \\
       ... & ... & ... & ... & ...\\
       1 & x_n & x_n^2 & ... & x_n^{n-1} \\
    \end{vmatrix} &= 
    \begin{vmatrix}
       1 & 0 & 0 & ... & 0 \\
       1 & x_2-x_1 & x_2^2-x_1x_2 & ... & x_2^{n-1}-x_1(x_2^{n-2}) \\
       ... & ... & ... & ... & ...\\
       1 & x_n-x_1 & x_n^2-x_1x_n & ... & x_n^{n-1}-x_1(x_n^{n-2}) \\
    \end{vmatrix}  \\
    &= (x_2-x_1)(x_3-x_2)..(x_n-x_1) 
    \begin{vmatrix}
       1 & 0 & 0 & ... & 0 \\
       1 & 1 & x_2 & ... & x_2^{n-2} \\
       ... & ... & ... & ... & ...\\
       1 & 1 & x_n & ... & x_n^{n-2} \\
    \end{vmatrix}  \\
    &= \begin{vmatrix}
         1 & x_2 & ... & x_2^{n-2} \\
         ... & ... & ... & ...\\
         1 & x_n & ... & x_n^{n-2} \\
    \end{vmatrix}\prod_{i=2}^{n}(x_i-x_1) \\
    &= \prod_{i=1}^{n-1}\prod_{j=i+1}^{n}(x_j-x_i)
\end{align*}


\begin{definition}[linear space]
properties:

\begin{enumerate}
    \item $\mathbf{x} + \mathbf{y} = \mathbf{y} + \mathbf{x}$
    \item $\mathbf{x} + \mathbf{y} + \mathbf{z} = \mathbf{x} + (\mathbf{y} + \mathbf{z})$
    \item $\mathbf{x} + (-\mathbf{x}) = \mathbf{0}$
    \item $\mathbf{x} + \mathbf{0} = \mathbf{x}$
    \item $a(\mathbf{x}+\mathbf{y}) = a\mathbf{x} + a\mathbf{y}$
    \item $(a+b)\mathbf{x} = a\mathbf{x} + b\mathbf{x}$
    \item $(ab)\mathbf{x} = a(b\mathbf{x})$
    \item $1\mathbf{x} = \mathbf{x}$
\end{enumerate}
\end{definition}


\begin{exercise}
$-\mathbf{x}$ is unique
\end{exercise}

\begin{proof}
assume $-\mathbf{x}$ has  $-\mathbf{x}_1$  and $-\mathbf{x}_2$

then:

\[
    \mathbf{x} + (-\mathbf{x}_1) = \mathbf{0}
\]

both add $-\mathbf{x}_2$:

\[
    -\mathbf{x}_2 + \mathbf{x} + (-\mathbf{x}_1) = -\mathbf{x}_1 = -\mathbf{x}_2
\]
\end{proof}


\begin{exercise}
$0 \mathbf{x} = \mathbf{0}$
\end{exercise}

\begin{proof}
    $0\mathbf{x} = (0+0)\mathbf{x} = 0\mathbf{x} + 0\mathbf{x}$ 
    both add $0\mathbf{x}$'s inverse

    \[
        \mathbf{0} = 0 \mathbf{x}
    \]
\end{proof}




\begin{exercise}
$(-1) \mathbf{x} = -\mathbf{x}$
\end{exercise}

\begin{proof}
\[
    (-1)\mathbf{x} + 1 \mathbf{x} = 0\mathbf{x} = \mathbf{0}
\]
\end{proof}


\begin{thm}[Laplace]
select $k$ rows: $i_1, i_2, .. i_k \in K$ and select columns by $\binom{n}{k}$ 
\[
\mathrm{det}(A) = \sum_{J \in \binom{n}{k}} \mathrm{det}(A_{i \in I,\, j \in J})(-1)^{\sum I + \sum J} \mathrm{det}(A_{i \notin I,\, j \notin J})
\]
\end{thm}

\begin{proof}
\begin{align*}
    |A| &= \sum_{j=1}^{n}a_{i_r j}(-1)^{i_r + j} D \begin{bmatrix}
       1 & 2 & .. & i_r - 1 & i_r + 1 & .. & n \\  
       1 & 2 & .. & j - 1 & j + 1 & .. & n \\  
    \end{bmatrix} \\
    &= \sum_{j=1}^{n}a_{i_r j}(-1)^{i_r + j} 
    \sum_{1 \le k_1 < .. < k_{r-1} \le n,\, k_{*} \ne j}
    (-1)^{I_{r-1} + k_1 + k_2+ .. + k_{r-1}  - (n-j)} 
    D \begin{bmatrix}
        i_1 & i_2 & .. & i_{r-1} \\
        k_1 & k_2 & .. & k_{r-1} \\
    \end{bmatrix} \overline{D} \begin{bmatrix}
        i_1 & i_2 & .. & i_{r-1} & i_r \\
        j & k_1 & k_2 & .. & k_{r-1} \\
    \end{bmatrix}
\end{align*}
\end{proof}



% \subsection{}

% 利用 Laplace 定理可以计算分块矩阵的行列式

% 下面按照左边 $n$ 列展开得到。

% \[
% \begin{vmatrix}
%     A_n & M \\
%     O & B_m \\
% \end{vmatrix} = \text{det}(A_n) \text{det}(B_m) (-1)^{2\binom{n+1}{2}} = \text{det}(A_n)\text{det}(B_m)
% \]

% 同理有


% \[
% \begin{vmatrix}
%     A_n & O \\
%     M & B_m \\
% \end{vmatrix} = \text{det}(A_n) \text{det}(B_m)
% \]

% 此外要注意


% \[
% \begin{vmatrix}
%     O & A_n \\
%     B_m & M \\
% \end{vmatrix} = \text{det}(A_n) \text{det}(B_m)(-1)^{n\binom{n+1}{2} + \frac{n^2(2m + n+1)}{2}}
% \]

% 注意到有

% \[
% n\binom{n+1}{2} + \frac{n^2(2m + n+1)}{2} = \frac{n^2}{2}(2(n+1) + 2m ) = n^2(n+1 + m)
% \]

% 因为我们只需要考虑奇偶性，所以可以对 $2$ 取模

% \[
% n^2(n+1+m) \equiv n + n + nm \equiv nm \quad \text{mod} 2
% \]

% 所以

% \[
% \begin{vmatrix}
%     O & A_n \\
%     B_m & M \\
% \end{vmatrix} = \text{det}(A_n) \text{det}(B_m)(-1)^{nm}
% \]